\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Probabilidade e Estatística Aplicado a Engenharia}$\quad$(195332)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Conceitos e noções fundamentais. Variáveis aleatórias. Distribuições das Variáveis aleatórias. Intervalo de confiança. Teste de hipóteses. Erros do Tipo I/II. Medidas descritivas (medidas de tendência central, medidas separatrizes, medidas de dispersão, medidas de assimetria, medidas de curtose). Testes de aderência de distribuições teóricas a dados empíricos (Chi-quadrado e kolmogorov-Smirnov). Correlação. Teoria da Confiabilidade Estrutural.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
Unidade I - Fundamentos do Cálculo de Probabilidade
\\
	Conceitos e Definições
\\
	Axiomas e Teoremas Básicos
\\
	Probabilidade condicionada e eventos independentes
\\
	Experiência Aleatória uniforme
\\
Unidade II - Variáveis Aleatórias e suas distribuições
\\
	Variável Aleatória: Definição 
\\
	Variável Aleatória: Unidimensional
\\
	Variável Aleatória: Bidimensional
\\
Unidade III - Medidas Característica de uma distribuição de probabilidade
\\
	Expectância e suas propriedades
\\
	Momentos e suas funções
\\
	Separatrizes
\\
	Moda
\\
Unidade IV - Modelos probabilísticos
\\
	Distribuições unidimensionais de tipo discreto: Bernoulli, Binomial, Poisson,                Geométrica e Hipergeométrica
\\
	Distribuições unidimensionais de tipo contínuo: Uniforme, Normal,                 Exponencial, Quiquadrado, Student. 
\\
Unidade V - Análise estática de observações
\\
	Distribuição de freqüência
\\
	Medidas características das distribuições: posição, dispersão, assimetria e                 curtose.
\\
	Ajustamento de um modelo probabilístico a uma distribuição de freqüência.
\\
	Correlação e regressão linear.
\\
Unidade VI - Análise dinâmica de observações
\\
	Séries temporais
\\
	Ajustamento de uma função real a uma série temporal
\\
Unidade VII - Noções de amostragem e estimação
\\
	População e população matriz. Censo e amostragem
\\
	Amostra aleatória. Estimador e estimativa
\\
	Intervalos de confiança para a média, o total e a proporções
\\
Unidade VIII - Noções de testes de hipóteses
\\
	Formulação geral de um teste paramétrico
\\
	Estudo de alguns testes paramétricos: medias e proporções
\\
	O Teste Qui-quadrad
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica : 
\\
Devore, J. L., Probabilidade e Estatística para Engenharia e Ciências, Ed. Thomson, 2006.
\\
Navidi, W. Probabilidade e Estatística para ciências exatas. Porto Alegre: McGrawHill/Bookman, 2012.
\\
(eBrary) Schwarzlander, H. Probability Concepts and Theory for Engineers, Wiley, 2010.
\\
(eBrary) Morrison, J. Statistics for Engineers: An Introduction. Wiley, 2009.
\\
Bibliografia Complementar :
\\
JAYNES, E. T.; BRETTHORST, G. Larry. Probability theory: the logic of science. Cambridge: Cambridge Universtiy Press, c2003. xxiv, 727 p.
\\
Hines, W. W., Montgomery, D. C., Goldsman, D. M., Borror, C. M. Probabilidade e Estatística na Engenharia, LTC, 2006.
\\
Montgomery, D. C., Runger, G. C., Estatística Aplicada e Probabilidade para Engenheiros, LTC, 2007.
\\
Rohatgi, V. K., Saleh, A. K. Md. Ehsanes, Introduction to Probability and Statistics, John Wiley \& Sons, 2001
\\
Meyer, P. L., Probabilidade – Aplicações à Estatística. LTC, 2000.
\\
Spiegel, M. R., Probabilidade e Estatística, McGraw-Hill, 1978.
\\
(eBrary) DeCoursey, W. Statistics and Probability for Engineering Applications. Newnes, 2003.
\\
FIELD, Andy. Descobrindo a Estatística usando o SPSS. Porto Alegre: Artmed, 2009.
\\
LEVINE, D. M., STEPHAN, D. F., KREHBIEL, T. C., BERENSON, M. L. Estatística Teoria e  Aplicações usando o Microsoft Excel em Português. 6ª Edição. Rio de Janeiro: LTC, 2014.
\\
Ryan, T. Estatística moderna para Engenharia. Rio de Janeiro: Elsevier, 2009.
\\
Walpole, R. E., Myers, R. H., Myers, S. L., Ye, K. Probabilidade e Estatística para engenharia e  ciências. 8ª Ed. São Paulo: Pearson, 2009.
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
MAT-113034 Cálculo 1 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}